\section{分裂法与全分离法}
\label{sec:2.4}
通常同时起作用的两个过程A与B也许是或者
也许不是相互联系的。它们相互独立的这种情形， 称作全分离（full separation）
。在这种情形下，就概念和就计算而言，想像A过程在B过程开始之
前正趋近于结束，这往往是很有用的。在两种过程
彼此有相互联系的场合，有可能是允许A短暂起作
用，然后转换为B起作用，并如此交替作用下去，
这种交替起作用的办法称作分裂法（splitting）。

\subsection{热流方程}
\label{sec:2.4.1}
绕射方程或偏移方程可称作“波阵面恢复”方程，它把初始条件或透镜项可能引起的波阵面的任
何横向突变一起加以平滑恢复原状。
15°偏移方程具有有与热流方程相同的数学形式。不过热
流方程全是实数，而且它的物理性态更容易理解，这点值得多说两句：（l）x方向的热流
$H_x$等于温度的负梯度$-\partial T/\partial x$如乘以热传导率$\sigma$。（2）温度降低$-\partial T/\partial t$是同热流发散量$\partial H_x/\partial x$
除以热容量c成比例。将上述二者结合起来并由一维情形推广至二维情形，取$\sigma$为常数及
$c=l$，得出方程：
\begin{equation}
\frac{\partial T}{\partial t}=\sigma[\frac{\partial^2}{\partial x^2}+\frac{\partial^2}{\partial y^2}]T
\label{eq:ex2.4.1}
\end{equation}

\subsection{分裂法}
\label{sec:2.4.2}
应用于热流方程数值解法的分裂法是用两个微分方程代替热流方程，按交替的时间步长
应用其中每个方程
\begin{subequations}
\begin{equation}
\frac{\partial T}{\partial t}=2\sigma\frac{\partial^2 T}{\partial x^2} \quad (all\quad y)
\label{eq:ex2.4.2a}
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial T}{\partial t}=2\sigma\frac{\partial^2 T}{\partial y^2} \quad (all\quad x)
\label{eq:ex2.4.2b}
\end{equation}
\label{eq:ex2.4.2}
\end{subequations}

式\ref{eq:ex2.4.2a}中，对于x方向的热流其热传导率$\sigma$业已增大两倍，而对$y$方向的热流则已取$\sigma$
为零；在式\ref{eq:ex2.4.2b}中，则情形反之。在时间的奇数时刻，热量按式\ref{eq:ex2.4.2a}的关系流
动；在时间的偶数时刻则按式\ref{eq:ex2.4.2b}的关系流动。这种轮流交替采用式\ref{eq:ex2.4.2a}与
\ref{eq:ex2.4.2b}所得的解在数学上可证明是收敛于式\ref{eq:ex2.4.1}的解，其误差为$\Delta t$数量级，因此
汾趋于零时，误差亦趋于零。高维隐式方法的不可行性是促使采用分离法的原因（参阅\ref{sec:2.2}
节结尾部分）。

\subsection{全分离法}
\label{sec:2.4.3}
